\chapter{Ancrages conceptuels}
 
 
Si c’est avant tout ma pratique qui me confronte à différentes problématiques d’électronique, de programmation, de consommation de ressources et d’énergie, développer *Électrocinétique* dans un cadre universitaire m’a poussé à me demander si les problèmes que je rencontre dans le contexte actuel et avec des technologies sont nouveaux ou s’ils trouvent racines dans des réflexions technologiques et médiatiques antérieures. Afin de dépasser un enjeu purement pratique qui réduirait l’œuvre à elle-même, et pour que les questions que je souhaite soulever trouvent un écho plus large en tant qu’acte de recherche-création dans une histoire des communications des instruments interactifs, il est nécessaire d’inscrire mon propos dans la continuité de penseurs importants tels que Gilbert Simondon et Norbert Wiener.


# Ancrage dans la contemporanéité

Dans cette section, j'aborderai le concept de boucle de rétroaction emprunté à la théorie de la cybernétique et j’expliquerai comment il s’inscrit dans mon processus de recherche-création. J’expliquerai également l’influence qu’a eue le principe de la concrétisation de l'objet technique de Gilbert Simondon sur le développement de ma méthodologie de recherche-création. 


## Cybernétique et boucle de rétroaction

Cette section se concentre sur la boucle de rétroaction qui est centrale dans Électrocinétique. Il s’agit d’un principe fondamental de la théorie cybernétique de Norbert Wiener \citeyearpar{wiener_cybernetics_1948}. La boucle de rétroaction est définie comme tel :« the behavior of an object is controlled by the margin of error at which the object stands at a given time with reference to a relatively specific goal» \footnotemark \citep[p. 19]{rosenblueth_behavior_1943}. Entendons par là, qu’au sein d’un système, les éléments agissent réciproquement les uns sur les autres : l’action d’un élément A sur un élément B entraînera une réaction de B sur A qui aura une répercussion dans l’action initiale de A sur B. Dès lors, l’action est affectée par cette interférence qui est à l’origine de la marge d’erreur.

\footnotetext{
«comportement de l'objet affecté par la marge d’erreur qui le sépare de l’objectif qu’il cherche à atteindre au temps donné» [notre traduction]
}

Ce principe s’applique à plusieurs étapes de traitement d’Électrocinétique ainsi qu’à presque tous mes projets précédents. L’idée générale reliant mes créations est que l’usager fournit un mouvement pour mettre en fonction le système. Alors que le système tend vers le repos, le mouvement agit comme la marge d’erreur, augmentant l’écart au repos pour le système. 

Si l’on considère l'instrument comme une boucle de réaction au repos qui fonctionne sans intervention extérieure, le mouvement agit comme du bruit et modifie la boucle de rétroaction. Le bruit influence la marge d’erreur et altère la chaîne de transmission de l'information du système. Une fois le mouvement acquis par un système de capteurs (senti), la quantité de mouvement dégagée par l’usage augmente la valeur d’une variable. Cette relation se traduit numériquement par une incrémentation, soit l’ajout de 1 à la valeur interprété par le logiciel. Afin que cette valeur ne dépasse pas un maximum établi, elle décroit naturellement avec le temps et se stabilise à son minimum.
 
De manière plus imagée, c’est comme si l’on tentait de remplir un récipient d’eau ayant une fuite. Ce récipient tend naturellement à se vider, mais, lorsqu’on le remplit, il accumule quand même temporairement de l’eau. Dans le cas d’*Électrocinétique*, la quantité d’eau présente dans le récipient peut se transposer en une variable que l’on peut appeler activité. Le concept d’*activité* est lié à l’action de fournir du mouvement. Cette rétribution à l’action s’accumule proportionnellement au mouvement fourni et met le système en marche, notamment en activant la lecture d’échantillons sonores.

Le principe de la boucle de rétroaction se manifeste lors de la captation d'échantillons. L’ensemble des sons entendus dans la pièce *Électrocinétique* sont issus de *feedbacks* de console. Le son qui émerge de ce processus est une boucle de rétroaction continue et infinie qui génère le signal. À partir du bruit résiduel dans la console, par amplification et par filtrage il émerge un signal brut qui constitue la base sonore d’*Électrocinétique*. En effet, une partie du son n’est pas véritablement généré au moment de l’usage de l’instrument, c’est cette boucle préenregistrée qui va constituer la gamme de l’instrument. L’utilisateur influe sur la lecture de cette boucle.

De manière plus large, le principe de boucle de rétroaction est le fil conducteur qui structure l’ensemble de mes créations. Ce que je cherche fondamentalement est de créer et présenter des dispositifs qui incitent à fournir du mouvement sur un système qui tend au repos. Ainsi, le mouvement devient en quelque sorte une perturbation dans le comportement de la machine, mettant ainsi en relation, voire même en interaction, l’humain et le système. L’idée est alors de rendre le plus efficace possible ce système simple, la boucle est une première étape qui multiplie les fonctions de chacun des éléments du système et laisse entrevoir l’idée qui nous intéressera ensuite : la concrétisation de l’objet technique.

## Concrétisation de l’objet technique

J’aborde ici comment le principe de la concrétisation de l’objet technique influence mon processus de recherche-création. Ce qui m’amène à créer *Électrocinétique* est avant tout une volonté de compréhension de mon rapport à la technique. Je cherche à comprendre le fonctionnement des objets, à accroître leur efficience, et ce en élaguant ce qui devient inutile à force de mieux comprendre leur fonctionnement. C’est cette quête d’optimisation qui m’amène à m’intéresser aux propos de Gilbert Simondon et plus précisément au concept de concrétisation de l’objet technique. Des liens peuvent être établis entre ma démarche de créateur et le passage suivant :

> C’est à cause de cette recherche des synergies que la concrétisation de l’objet technique peut se traduire par un aspect de simplification; l’objet technique concret est celui qui n’est plus en lutte avec lui-même, celui dans lequel aucun effet secondaire ne nuit au fonctionnement de l’ensemble ou n’est laissé en dehors de ce fonctionnement \citep[p.34]{simondon_du_1958}.  

La concrétisation est fondamentale dans mon cursus et m’intéresse depuis plusieurs années. Ma création d’instruments interactifs est motivée par la volonté d’élaguer le plus possible ce qui semble lutter contre le processus de co-création de l’objet. Par exemple, ce phénomène s’exprime lorsqu’un outil tel qu’un système d’exploitation générique est utilisé pour exécuter une fonction très précise comme celui d’être un instrument interactif. Le système d’exploitation générique n’est pas nécessairement informé de la précision de son opération et pourrait à tout moment décider qu’il désire se mettre à jour et l’afficher à l’écran, brisant ainsi l’expérience que le système est sensé produire d’où la nécessité de développer des objets spécialisés qui répondent spécifiquement à la tâche qui leur incombe.

C’est de concert avec la concrétisation de l’objet technique que je cherche à développer une méthode pour créer librement des instruments interactifs en priorisant la capacité d'approfondir le comportement d'un maximum de composantes que je mets en relation. Cette démarche m’amène à comprendre les constituantes techniques, matérielles et logicielles afin que je puisse les réduire à l'essentiel. Ce vecteur de recherche-création se manifeste particulièrement dans le rapport qu’entretient la pièce *Électrocinétique* à l'électricité que son opération requiert. Le fait de tendre vers l’autonomie énergétique dans cette pièce sous-tend ma réflexion sur la réduction de consommation électrique qu’implique l'usage d'un instrument interactif.  En cherchant à réduire l’empreinte énergétique d’*Électrocinétique* cela implique le développement d’un système très optimisé et peu énergivore afin de pouvoir diffuser l’œuvre.  

L'exemple de la concrétisation du générateur et turbine documenté par \cite{simondon_du_1958} a beaucoup inspiré ma recherche-création. La turbine de Guimbal (voir figure \ref{fig:guimbal_1} \citep{guimbal_combined_1953}) est utilisée dans les barrages hydroélectriques et se distingue des générateurs électriques contemporains par son mode de refroidissement. Cette turbine est un exemple du processus de concrétisation, car elle permet, entre autres choses, d’utiliser l’eau de manière plurifonctionnelle : l’eau fournit l’énergie, mais sert aussi de système de refroidissement et de stabilisation de la turbine. Cela a pour effet de rendre l'objet très efficace dans sa fonction tout en nécessitant moins de matériel pour son opération.  Cette relation plus efficace entre son usage (générer de l’énergie), son environnement (immergé) et son fonctionnement (entrées d’eau et sortie d’énergie) n’est pas visible de l’extérieur, mais cette dynamique d’un ensemble de propriétés et de fonctions qui se condensent et qui se simplifient représente la concrétisation. 

Cette démarche de concrétisation implique que le développement tend vers l'infini sans toutefois complètement se réaliser.  *Électrocinétique* tends vers la concrétisation autant qu’il tend vers l’autonomie énergétique. Cette tension poursuit un autre caractère de la concrétisation de l’objet technique, le manque d'indétermination : 

> Il subsiste une certaine distance entre le système des intentions techniques correspondant à une finalité définie et le système scientifique de la connaissance des interactions causales qui réalisent cette fin; l’objet technique n’est jamais complètement connu; pour cette raison même, il n’est jamais non plus complètement concret \citep{simondon_du_1958}.

Vu la nature évolutive de l’objet technique, *Électrocinétique* ne sera 
jamais parfaitement concrétisé puisqu’il devra s’adapter à un milieu 
associé en constante évolution.  Mais la quête de la concrétisation de 
l'objet technique est la fondation de ma démarche de créateur 
d’instruments interactifs. 

# Ancrage dans les concepts structurant l’œuvre

## Schématisation 

La schématisation est une phase de planification graphique grandement inspirée du modèle de communication mathématique \citep{shannon_mathematical_1948} elle-même inspirée des principes de la théorie cybernétique \citep{wiener_cybernetics_1948}. Dans l’idée de visualiser une situation de communication où interviennent différents éléments, dans notre cas digital et physique, on construit un schéma simplifié permettant de mettre en évidence les différents éléments et la manière avec laquelle ils sont censés interagir.
On construit sur papier la relation entre les différentes composantes agissant sur un système sous forme de diagrammes.  Ils ne présupposent pas de solutions ou de méthodes de réalisation, ils se concentrent sur les processus de relations qui définissent les rapports structurant les objets et concepts façonnant *Électrocinétique*. 

Ces schémas présentés en annexe constituent une projection du fonctionnement escomptée de l'instrument. C'est en quelque sorte une forme de scénarisation du comportement potentiel de l'instrument à cette étape d'écriture. Chaque rectangle muni d'une étiquette présente dans les schémas devra à un certain moment exécuter la fonction que l'ensemble lui demande d'accomplir. Étant donné que le détail du fonctionnement interne de la boîte n'est souvent pas connu et/ou testé à cette étape, on tend à utiliser le terme boîte noire pour y référer.

Le terme boîte noire désigne une constituante qui produit un résultat qui échappe à notre déduction logique. L’opacité que présente une boîte noire dans notre capacité de comprendre son fonctionnement peut constituer un frein si cette dernière est non documentée ou maîtrisée \citep{latour_science_1987}. Je considère les schémas que je produis comme des guides me permettant de résoudre graduellement les boîtes opaques. Le développement calqué sur la schématisation donne lieu à une nature modulaire des boîtes au sein de l'ensemble. Parfois il arrive que j'implémente plusieurs solutions pour accomplir une même fonction, cette approche permet d'alterner assez aisément entre différentes boîtes.

Les schémas que je conçois sont généralement organisés de manière à avoir une entrée et une sortie. Ces relations d'entrées et de sorties sont aussi évoquées par des flèches au sein de la relation entre les boîtes. Les intentions et leurs rapports sont énoncés de manière croissante partant du plus générique, soit la vue d’ensemble, pour ensuite se préciser et donner des détails sur des sections spécifiques. 

En créant le schéma *Électrocinétique, schéma cybernétique \ref{fig:cybernetique}*, j'ai cherché à mettre l’accent sur la présence d’un rapport de rétroaction double qui opère dans cette pièce. La première rétroaction implique l’être humain et l’expérience qu’il en retire, la deuxième rétroaction est celle qui opère à l’intérieur du système. Le deuxième schéma *Fonctionnement de l’algorithme d’action \ref{fig:mouvement}* , se concentre sur la particularité algorithmique de la fonction d’incrémentation liée à l’effort et celle de décrémentation liée au passage du temps. Je soulève ici la présence de rétroaction animant les réponses des différents médiums expressifs (audio, vidéo) en lien avec la variation du mouvement donné. L’effet de cette relation se précise dans le schéma *Dimension sonore \ref{fig:sons}*  et *Dimension visuelle \ref{fig:visuel}* qui se concentrent sur les subtilités de l’implémentation de la relation entre l’interaction, le son et l’image.

Le résultat de cette étape est de concevoir des schémas qui serviront à concrétiser les rapports de fonctionnement des composantes de la pièce tout en menant à une documentation des comportements de la création.  Par la schématisation, je cherche à conserver une trace de l’organisation de l’intention tout en documentant la conception.  


## Genèse de l’objet technique

L'invention naît de la relation avec son milieu, la schématisation me sert en quelque sorte à tenter de capter ces relations. C'est un processus qui aide à comprendre graduellement chacun des éléments avant que ceux-ci se concrétisent et deviennent ainsi de plus en plus codépendants. Pour décrire ce processus, Simondon donne l'exemple du développement du moteur à combustion, plus spécifiquement les moteurs anciens où « chaque élément intervient à un certain moment dans le cycle puis est censé ne plus agir sur les autres éléments » \citeyearpar[p. 21]{simondon_du_1958}.

Le fait d’isoler d’abord les différentes composantes a permis de mieux se concentrer sur leur fonction spécifique en se concentrant sur un seul problème. Cela permet également de substituer différentes approches. Ainsi, en tentant de résoudre un problème spécifique, il est possible de changer les composantes au fur et à mesure qu’il se concrétise. Le processus de concrétisation opère aussi graduellement à mesure que le processus de réduction amène l’objet à se condenser et que chacune des pièces devient de plus en plus codépendante, c’est-à-dire que leur fonction dans le système est pensée en relation avec les autres éléments.

Partant du schéma, je développe des composantes issues des blocs schématiques. Ces composantes sont cependant imparfaites au moment de leur création initiale. Au fur et à mesure qu’elles sont développées, elles s’organisent autour de l’objectif commun qu’est celui de concrétiser l'invention. 

Cette étape fait référence au principe d’ontogenèse \citep{simondon_individu_1964-1}, c’est-à-dire qu'un milieu virtuel fertile à l'invention devient existant s'il est observé et de là peut s'opérer un dialogue d'adaptation-concrétisation entre les composantes de ce milieu. Le passage qui explique le mieux ce à quoi je fais référence est le suivant :

> La concrétisation est ici conditionnée par une invention qui suppose le problème résolu; [...] c'est en effet grâce aux conditions nouvelles créées par la concrétisation que cette concrétisation est possible; [...] L'adaptation-concrétisation est un processus qui conditionne la naissance d'un milieu au lieu d'être conditionné par un milieu déjà donné ; il est conditionné par un milieu qui n'existe que virtuellement avant l'invention ; il y a invention parce qu'il y a un saut qui s'effectue et se justifie par la relation qu'il institue à l'intérieur du milieu qu'il crée [...] L'objet technique est donc la condition de lui-même comme condition d'existence de ce milieu mixte, technique et géographique à la fois. \citep[p.54-57]{simondon_du_1958}

J'applique cette réflexion, soit celle de supposer que l'invention est *résolue* en la schématisant. Je teste ensuite l'invention dans son contexte. Cette supposition en lien avec un processus de création permet d’entamer le processus de concrétisation en observant les interactions entre les différents *milieux associés* propres à l'invention. Le terme *milieu associé* fait référence aux relations entre l’humain, l’invention, les composantes et l'interaction de ceux-ci, mais à l’ensemble des facteurs qui sont en relation avec le dispositif, l’électricité, les conditions climatiques du lieu de présentation, la qualité de l’électricité qui y est utilisée, bref l’ensemble de tous facteurs qui sont en relation les uns avec les autres dans le contexte de l’activation du dispositif. Par itération entre développement, invention, observation je cherche à favoriser le processus d'adaptation-concrétisation guidé par la réduction de l'empreinte écologique et technique. Ce processus de concrétisation est directement inspiré de la volonté de favoriser la cohérence interne de l'objet technique évoqué par Simondon dans le passage suivant:

> L’objet technique concret, c'est-à-dire évolué, se rapproche du mode d'existence des objets naturels, il tend vers la cohérence interne, vers la fermeture du système des causes et des effets qui s'exercent circulairement à l'intérieur de son enceinte, et de plus il incorpore une partie du monde naturel qui intervient comme condition de fonctionnement, et fait ainsi partie du système des causes et des effets. \citep[p.46]{simondon_du_1958}

Guidé par la recherche de cohérence interne, du rapprochement avec le fonctionnement naturel de l'objet, mon processus de recherche-création appliqué aux instruments interactifs implique une schématisation. Cette forme de scénarisation entre en dialogue avec la concrétisation de l'objet technique en supposant que l'invention est résolue. Cela permet de se concentrer sur l'interaction de l'invention avec son milieu associé. En composant graduellement les composantes schématisées et en déployant ces dernières dans le milieu, cela accroît ma sensibilité aux interactions. Suite à l'observation, je peaufine les schémas de manière à mettre de l'avant les interactions observées. Ce processus itératif permet l'évolution de composantes qui à la base sont interchangeables et qui plus tendent vers la cohérence interne tout en cherchant aussi à réduire les ressources écologiques et énergétiques que son fonctionnement requiert.

## Méthodologie de développement itératif en milieux associés   

Pour créer cette recherche-création, j’ai développé une méthodologie basée sur une approche heuristique combinée à une écoute des interactions des composantes en milieu associé. Les composantes schématiques planifiées sont mises à l’épreuve, replanifiées remises à l'épreuve, et ce de manière récursive. Par milieu associé, j’entends ici une définition large qui englobe autant l’environnement dans lequel l’objet est déployé, mais aussi le rapport d'interaction que l’objet a avec les interacteurs et inversement l'interacteur avec l'objet.

La méthodologie qui émerge du processus actuel cherche à mettre les différentes composantes exprimées dans la schématisation en action là où leur usage se confronte au réel. Pour ce faire, j’ai intégré différentes composantes schématiques d’*Électrocinétique* à plusieurs projets sur lesquelles j’ai œuvré dans les dernières années. Pendant plus de cinq ans, j’ai créé et participé à des projets de création audiovisuels autant personnels que professionnels en gardant à l’agenda de développer certaines microcomposantes d’*Électrocinétique* afin de pouvoir les tester dans leurs milieux associés.

notamment : 

* *B-cycle*\citeyearpar{arseneault_b-cycle_2012}; expérience immersive où un vélo stationnaire agit comme interface (détection de passage d'aimants)
* *Rouge Mékong*, \cite{collectif_lebovitz_rouge_2013}; développement d'instruments destinés à un dispositif performatif et narratif interactif et immersif
* *Pédalier à image* \citeyearpar{arseneault_pedalier_2013}; espace de projection vidéo extérieur interactif multiposte où des pédaliers activent une projection vidéo sur une façade architecturale
* *RUSH* \citeyearpar{arseneault_rush_2014}; Utilisation d'un contexte de diffusion corporatif où le mouvement sur des pédaliers agissait sur le système de poésie audiovisuel génératif
* *Les Marcels* \citeyearpar{arseneault_les_2014}; interactions lumineuses (DMX) issues du mouvement de roues (aimant) déployées sur plateforme économe (Raspberry Pi).
* *Irradier*, \cite{trudel_irradier.irradiate_2015}; schématisation et déploiement de matériaux (logiciel et matériel) interrelié  afin de rendre visible l'invisible.
* *Arbol* \citeyearpar{arseneault_arbol_2015}; Interaction lumineuse (DEL addressable) issue du mouvement de roues
* *Situations sonores*, \cite{faubert_situations_2016}; Programmation sonore distribuée, optimisée pour Raspberry Pi
* *Veloce* \citeyearpar{arseneault_veloce_2016}; Performance audiovisuelle pour vélo renversé
* *Movement Art *, \cite{burton_movement_2016}; élaboration d'un système d'opération (basé sur *GNU/Linux*) répondant aux contraintes de déploiement d'une installation interactive muséale distribué multi écrans
* *Intersidéral*, \cite{trudel_intersideral_2017}; programmation(C++) optimisée pour plateforme économe (Raspberry Pi) permettant l'affichage lumineux et vidéo génératif.

Ces projets m’ont amené à segmenter différentes parties logicielles et électroniques tout en me permettant de les voir interagir avec leurs milieux. Cela m’a permis de développer graduellement des composantes autonomes tout en apprenant les technologies et techniques nécessaires aux fonctionnements de ces dernières. Diviser les responsabilités des différentes composantes en segments entraîne la création de logiciels plus simples. La communication entre ces composantes (représenté par les flèches au niveau de la schématisation) est une méthode facilitant la substitution d'implémentations au cours du développement. Chaque élément autonome peut ainsi être retravaillé, amélioré puis réintroduit dans un projet ultérieur en demeurant parfois compatible avec le projet précédent.

Lorsque je développe une nouvelle composante, je l'aborde dans l'environnement où le résultat me paraît le plus logique à obtenir. Cette étape de prototypage des composantes permet de créer des segments autonomes simples dans le paradigme programmation que je maîtrise le mieux au moment où j’entame le processus. Cela implique souvent que ce n’est pas d’emblée la manière la plus concrétisée pour résoudre le problème. Cependant, cela permet d’avoir un élément fonctionnel, d’analyser son mode d’opération et d’ainsi procéder graduellement à des phases de concrétisation. Ce processus entraîne parfois la réécriture complète d'une composante afin de l'adapter à une plateforme de déploiement moins énergivore. Ayant une bonne idée de son fonctionnement en l'ayant observé fonctionner, la réécriture de la composante est souvent efficace, car l'objectif de réduire la consommation de ressources demeure la quête qui alimente le développement.

Je souhaite que les composantes informatiques et matérielles puissent s'associer à de nouveaux contextes en lien avec les étapes précédentes de schématisation et de genèse en structures fonctionnelles. L'objectif est de créer des composantes assez spécifiques qui réagissent à un langage commun. Langage qui permet aussi d'articuler de manière sensible les interactions. Afin de pouvoir substituer l’implémentation des composantes du système, je compartimente les fonctions en programmes autonomes et j’utilise un protocole de communication normalisé entre les composantes.  

Étant donné que plusieurs des composantes de mon instrument interactif sont de nature logicielle, j’ai développé une méthode de travail qui me permet de développer un ensemble de logiciels-prototypes qui échangent de l’information via un protocole réseau normalisé, soit l’Open Sound Control (OSC) \citep{wright_open_2002}.

Dans le cadre de ma démarche, je me suis fortement intéressé à la vitesse de rotation d’une roue. J’ai traversé plusieurs itérations à la fois matérielles et logicielles, mais chaque fois, la communication est restée sensiblement similaire soit un déclenchement de passage émis par protocole OSC. L’utilisation de ce protocole permet d’échanger en temps réel entre ordinateur, microcontrôleur et logiciel. Une des forces de ce protocole est que l’on peut nommer la valeur qui circule et ainsi lui donner un sens lisible. Des barres obliques peuvent séparer les groupes de messages afin de structurer la réception. L'exemple le plus commun est celui emprunté par les adresses web soit le Uniform Resource Locator (URL). Chaque barre oblique présente dans l'URL permet d'accéder à un sous-dossier de l'organisation d'un site web. En utilisant l'OSC, le même concept peut être appliqué. Ainsi, dans Électrocinétique, certaines composantes produisent des messages très courts étant donné que leur fonction est simple alors que d'autres logiciels émettent et peuvent recevoir des messages plus longs(utilisant plusieurs barres obliques). Deux exemples de messages circulant dans *Electrocinétique* sont documentés dans le tableau suivant. Le premier est un message transmis à chaque activation d'un passage de roue alors que le second est lié à un paramètre d'expression qui peut être modifié par une interface tierce, un message émit depuis un terminal ou un fichier de sauvegarde.


\begin{table}[htb]
\centering 
\caption{Exemples de messages OSC}
\begin{tabular}{@{}p{3cm}p{5cm}p{5cm}@{}}
\toprule
Transmission & Message & Effet \\ \midrule
gpioOSC.py	->oscillographe & /gpio/1 1	& à chaque passage d'un rayon, incrémenter la valeur d'interactivité\\
oscillographe & /oscillographe/audio\_io/ sampler\_0/player/volume 1.0	& modifier le volume de l'échantillonneur à 100%\\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


Quand j'ai entamé la création d'*Électrocinétique*, j’utilisais un système de détection de passage d’aimants pour estimer la vitesse de la roue. Un aimant était installé sur des rayons de la roue et un magnétomètre sur le cadre. Chaque passage de l’aimant devant le magnétomètre fermait le circuit ce qui provoquait un changement d'état, une lecture. J'utilisais la plateforme Arduino \citeyearpar{arduino.cc_arduino_2003}, plateforme de prototypage électronique *Libre*. Le Arduino permet notamment de programmer un comportement lié à une différence de potentiel électrique et établir une communication vers une autre composante. J'utilisais le Arduino pour relayer le passage de l’aimant via OSC vers un autre logiciel afin d’être traité. 

Ce processus de segmentation m’a conduit à l’élaboration d’un milieu associé de développement assez flexible qui me permet de réaliser les différentes parties schématiques graduellement tout en permettant une réutilisation de certains segments. En priorisant un mode d’échange par protocole normalisé (OSC), cela permet à chacune des composantes de se stabiliser/déstabiliser son milieu associé tout en contribuant à la concrétisation de l’instrument interactif.


## Interfaces en action

Pour capter du mouvement, j’ai développé du matériel électronique et logiciel que j’ai déployé dans leur milieu associé où j’ai participé à leur usage. J’ai également observé d’autres personnes interagir avec mes instruments interactifs. 
Un des aspects fondamentaux d’*Électrocinétique* est la relation entre le mouvement induit à l’interface qui affecte l'expérience audiovisuelle. Par interface, j’entends ici les objets qui, lorsque manipulés, communiquent leurs mouvements à une programmation logicielle qui les interprète.

Je m’intéresse plus particulièrement ici à retracer comment le module d’acquisition du mouvement a changé depuis le début de cette recherche-création. À la base, je me suis inspiré de ce qui était disponible pour les vélos pour estimer leur vitesse soit le système de détection de passage magnétique qui permet aux cyclomètres de donner une vitesse en kilomètre-heure.

J’ai donc initialement détourné des pièces provenant d’un cyclomètre, plus précisément l’aimant qu’on fixe sur les rayons et la partie fixée au cadre qui laisse passer le courant lorsqu’un aimant passe devant. J’ai utilisé ce système de captation de différentes manières : dans un système de pédalier (*RUSH*, *pédalier à images*) pour déterminer à quelle vitesse l’interacteur pédalait ou directement accroché à la roue (*Les Marcels*, *B-Cycle*). Ainsi, j’ai réutilisé le même mode d’acquisition en substituant le logiciel créant la réponse à l’interaction. J’ai ainsi pu étudier comment en captant la même donnée à différents endroits du vélo, je pouvais influer sur l’information sortante.

En mettant cette interface en relation à son milieu associé, je me suis rendu compte qu’il y avait des améliorations à faire afin d’augmenter la résolution de l’information servant à estimer la vitesse de rotation de la roue. Par résolution, j’entends la fréquence d’émission de données par le capteur. Le mode de lecture relativement limité, soit une donnée à chaque passage d’aimant, constituait un frein à l’expression sensible et continue de cette manipulation. J’ai d’abord augmenté le nombre d’aimants pour augmenter la résolution de l’information. Plus le nombre d’aimants tendait vers le nombre de rayons, plus j’augmentais la résolution du mouvement perçu. Mais l’on peut imaginer la complexification de l’installation avec l’augmentation du nombre d’aimants, ce qui ne produisait pas nécessairement un processus de fonctionnement optimal. 

Afin de ne pas avoir un aimant sur chaque rayon, en 2015, j’ai décidé de changer de mode d’acquisition et de migrer vers une lecture de distance infrarouge au lieu d'un magnétomètre. Avec ce mode d’acquisition, le capteur jusqu’alors en deux parties (capteur sur le cadre et aimant sur le rayon) ne nécessite plus qu’une partie. Le nouveau capteur envoie un signal sous la forme d’une lumière infrarouge qui va réagir à chaque passage de rayon venant l’obstruer. J’augmentais ainsi la fréquence de l’information tout en réduisant la complexité du matériel.

En substituant le mode d’acquisition, j’ai pu réutiliser la même plateforme (Arduino), et les mêmes logiciels et ainsi adapter les réglages pour produire plus de précision dans les interactions entre les composantes. En changeant ce mode d’acquisition, cela m’a également permis d’avoir une meilleure résolution de la captation du mouvement en minimisant le nombre d’interventions physique sur la roue. J’associe cette transformation à un perfectionnement mineur comme le décrit ce passage du *mode d’existence des objets techniques* (MÉOT, 1958). Bien qu'essentiel pour accroître la sensibilité de l'instrument, ce perfectionnement m'éloignait du changement majeur qui avait besoin d'être opéré, soit celui de travailler directement avec le courant électrique généré par l'effort.

> La voie des perfectionnements mineurs est celle des détours, utiles dans certains cas pour l'utilisation pratique, mais ne faisant guère évoluer l'objet technique. Dissimulant l'essence schématique véritable de chaque objet technique sous un amoncellement de palliatifs complexes, les perfectionnements mineurs entretiennent une fausse conscience du progrès continu des objets techniques, diminuant la valeur et le sentiment d'urgence des transformations essentielles. \citep[p. 39]{simondon_du_1958}
 
En perfectionnant le module de captation, bien que de manière mineure selon Simondon, ce dernier est devenu plus concret. Moins de pièces étaient nécessaires à son fonctionnement tout en augmentant la relation d'interaction entre l'interface et l'expérience audiovisuelle. Ce développement me permit de  concentrer mes efforts sur le développement logiciel.

## Concrétisation logicielle

Ce sentiment d’urgence d’une innovation nécessaire s’est transmis dans mon approche des composantes supportant les logiciels que je crée. En tenant à tendre vers la réduction de l’électricité nécessaire pour faire fonctionner *Électrocinétique*, j’ai été confronté à changer de paradigme de programmation ainsi que d’architecture de processeur. Jusqu’en 2013, j’avais toujours développé mes logiciels et mes installations pour le système d’exploitation Macintosh en utilisant le logiciel Max/MSP \citep{cycling_74_max/msp_1997}  pour faire la programmation. Cependant, la quantité d’électricité qu’un ordinateur personnel consomme et le nombre important d’opérations pour configurer l’ordinateur afin qu’il se comporte comme un instrument interactif semblaient être deux symptômes d'un manque de concrétisation.

À cette période est arrivée sur le marché une plateforme qui allait changer mon rapport à la création d’instruments interactifs. Nommé *Raspberry Pi*, ce micro-ordinateur capable de rouler *GNU/Linux*, tenant dans la paume de main et coûtant environ 50$ canadien tout en consommant environ 5 watts d’électricité avait tout pour permettre le développement et le déploiement de mes instruments interactifs.  

Puisque je désirais réduire l’empreinte de l’ensemble du système, il m’est apparu primordial de pouvoir libérer mon ordinateur personnel de la responsabilité de faire fonctionner l’œuvre. Au cours des dernières années, le développement du matériel informatique a amené l’ordinateur à se miniaturiser et à s’optimiser grâce au développement des téléphones intelligents. Le ressac des millions investis en recherche et développement dans ce secteur a fait son chemin dans le monde des hobbyistes avec l’introduction de plateformes de développement (notamment le Raspberry Pi) basées sur l'architecture processeur utilisé dans les cellulaires. Cette architecture porte le nom de *ARM* soit *Advanced RISC machine*, où *RISC* signifie *Reduced instruction set computer*. Cette architecture se distingue de celle dans les ordinateurs personnels conventionnels par la complexité du registre d'instruction présent dans le processeur soit CISC (complex instruction set computer comprenant x86 et x64). L'avantage d'utiliser l'architecture *ARM* versus une architecture conventionnelle est son efficacité énergétique ainsi que son coût inférieur pour un système complet.

Depuis 2012, la plateforme Raspberry Pi s’est développée et est devenue de plus en plus mature autant du point de vue matériel, qu’au niveau du support des logiciels. Le changement d’architecture logicielle est toutefois potentiellement associé à un changement de paradigme de création. En effet, initialement mes outils pour créer et programmer n’étaient pas compatibles avec l’architecture *ARM*. 

Ce fut un processus assez long de traduire ma capacité de créer de manière confortable dans un logiciel de prototypage logiciel audiovisuel que je maîtrisais comme Max/Msp vers un équivalent inexistant sur le système *GNU/Linux* en plus de changer d’architecture *ARM* processeur.

Créer des projets sur cette plateforme entama un processus d'adaptations-concrétisation. Étant donné qu’aucun de mes projets conçus en Max/Msp ne pouvait fonctionner sur le système *GNU/Linux*, j’ai appris à programmer avec Pure Data \citep{puckette_puredata_1997}. Inspiré par le principe de logique câblée populaire chez les amateurs de synthétiseurs analogiques, le paradigme de programmation graphique proposé dans pure data ainsi que Max/Msp permet à l’utilisateur-programmeur d'inventer et modifier le comportement d’un logiciel en branchant/débranchant les entrées et les sorties de différents modules (objets) constituant la programmation.

Le paradigme de programmation qu'utilise ces logiciels (Data Flow) est un langage qui est interprété ce qui signifie que faire un changement sur la programmation ne nécessite pas de recompilation du code manipulé par le programmeur vers du code machine. Cela permet d'observer directement les manipulations effectuées au code. Notons tout de même la potentielle perte de performance par rapport à du code compilé spécifiquement pour répondre au comportement attendu.

En 2013, deux versions de Pure Data étaient disponibles, la version Vanilla développée personnellement par Miller Puckette et la version *Extended* supportée par la communauté. J’ai choisi d’utiliser la version *Vanilla* par souci de compatibilité et par volonté d’apprentissage. Celle-ci propose un nombre très réduit de fonctionnalités comparativement à la version étendue. Construire à partir d’un nombre réduit de fonctionnalités incluses dans le tronc principal a pour bénéfice d’accroître la compatibilité interarchitecture et la pérennité de la programmation. Généralement, en réduisant le nombre de dépendances externes cela contribue à un meilleur support à long terme.  Avec du recul, cette décision a été adéquate puisqu’elle a fourni une bonne méthode pour apprendre ce logiciel tout en permettant au projet de fonctionner à travers le temps. 

Après plusieurs mois d’apprentissage sur ce logiciel et le système d’exploitation *GNU/Linux*, j’ai déployé mon premier projet qui faisait usage de Pure Data et du Raspberry Pi. *Les Marcels* \citeyearpar{arseneault_les_2014} est une installation sons et lumières qui, à chaque quart de révolution d’une roue de vélo, produit un son et de la lumière. En misant sur le son et la lumière, je suis demeuré dans zone d'efficience de ma connaissance de Pure Data. En 2015, j’ai reproduit un principe similaire, mais avec beaucoup plus de lumières et davantage de sorties audios dans le projet *Arbol* \citeyearpar{arseneault_arbol_2015}. Ce projet m'a éloigné d'un déploiement sous *GNU/Linux* et Raspberry Pi, car il nécessitait davantage de ressources et certaines composantes qui m'étaient inaccessibles sous *GNU/Linux* via les outils que je maîtrisais pendant la création de ce projet. 

Face à cet obstacle, j’ai décidé d’entreprendre l’apprentissage d’un autre environnement de programmation qui pourrait supporter plus aisément un contexte de synthèse vidéo, soit *openFrameworks* \citep{lieberman_openframeworks_2006}. Cet ensemble de *librairies* facilite la création d’applications audiovisuelles. Le langage qu'il utilise est le C++ \citep{stroustrup_c++_1985}, c'est un langage qui nécessite une compilation à chaque changement du comportement, il a l'avantage d'être très optimisé au point de vue de la performance. L'apprentissage du C++ et le recours à *openFrameworks*  m’a permis d'accroître le registre expressif de la programmation visuelle ainsi que les performances tout en demeurant sur le duo Raspberry Pi et *GNU/Linux*.

## Plateforme de développement Libre, *GNU/Linux*

J’ai appris à aimer *GNU/Linux* car ce système me permettait de sculpter le comportement des instruments interactifs que je crée tout en fonctionnant sur un large registre de matériel informatique allant du très peu coûteux à l’autre extrême.
Une des dimensions fondamentalement différentes de ce système d’exploitation est que Linux est un noyau auquel se greffent les logiciels choisis par l’utilisateur pour créer le système dont l’utilisateur a besoin. Ce principe fondamental au système permet une concrétisation de ce dernier. Cela s'illustre par la possibilité d'installer un système très minimal et de le configurer de manière à ce que le comportement de la machine complémente l'invention tout en restant le plus minimal possible. Ce processus se fait par ajout des composantes nécessaires au lieu de devoir les supprimer d'un système destiné à un usage générique. 

Sur les systèmes destinés à des usages généraux (par exemple Window, Mac ou même Ubuntu), si l'on cherche à ce que le système ait un comportement très spécifique et optimal, on doit le restreindre d'accomplir des actions qu'il cherche à faire. Dans la distribution du système *GNU/Linux* que j'ai employé pour supporter ce projet soit *Archlinux* \citep{griffin_arch_2002}, le paradigme est le contraire. L'installation de base est la plus minimale possible avec presque rien d'activé par défaut. C'est la responsabilité du technicien d'assembler,installer, configurer, sculpter le comportement du système afin qu'il réponde à son milieu associé.  Cette approche me semble concorder avec le principe de concrétisation. 

En me lançant dans l’utilisation et l’apprentissage de *GNU/Linux*, j’ai été mis en contact avec un rapport au développement qui m’a particulièrement interpellé soit le *Logiciel Libre* ou *Free Software*.
Le développement des logiciels *GNU/Linux* est majoritairement mené dans une idéologie de partage et de liberté. Cette philosophie de développement se nomme *Free and Open Source Software(FOSS)*, aussi appelé *Logiciel Libre* en français.  Le *GNU manifesto* \citep{stallman_gnu_1985} est un pilier fondamental de ce mouvement. *GNU* est une collection de logiciels conçus pour permettre aux utilisateurs d'ordinateurs d’utiliser leur ordinateur avec des *Logiciels Libres* au lieu de dépendre de logiciels propriétaires. Le principe du *Logiciel Libre* se base sur quatre libertés essentielles \citep{stallman_gnu_1985}, soit: 


\begin{table}[htb]
\centering 
\caption{ \textit{GNU}: Libertés logicielles essentielles}
\begin{tabular}{@{}p{3cm}p{5cm}@{}}
\toprule
Liberté & Description 			\\ 	\midrule
0  & exécution				\\
1  & accès au code source		\\
2  & modification 			\\
3  & redistribution 			\\ 	\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


Initialement, *GNU* a été créé comme réponse à la dépendance grandissante à des logiciels dont le code source n’était pas disponible. Stallman mentionne dans le premier chapitre de Free as in Freedom \citep{stallman_free_2010}  qu’un des points de départ de ce manifeste aurait été la volonté de réparer une imprimante laser donnée au département où il étudiait au Massachusetts Institute of Technology (M.I.T) à Cambridge. L’imprimante en question avait tendance à bloquer pendant l’impression. Stallman avait déjà réglé ce genre de problèmes auparavant sur d’autres modèles d’imprimantes en modifiant le code source permettant l’impression. Cependant, sur cette imprimante, aucun code source n’était disponible et la politique de propriété intellectuelle de la compagnie empêchait l’obtention et la modification du code source qui aurait pu permettre au matériel d’opérer. Le fait de restreindre les modifications au fonctionnement de la machine est un obstacle à la concrétisation de l'objet technique, car cette action empêche l’usager de prendre part à son processus.

En réaction à ce principe de sources fermées, le développement de *GNU* puis de *GNU/Linux* est créé de manière ouverte en respectant les quatre libertés évoquée précédemment. Cela a pour effet de favoriser l'accès à la documentation de la configuration du système. Par processus de configuration, *GNU/Linux* tend vers la concrétisation, seules les composantes essentielles au fonctionnement de l’expérience peuvent être employées afin de travailler ensemble. L'optimisation qui résulte du processus de sélection a pour effet de contribuer à l’efficience énergétique et matérielle de l’instrument interactif.  L’utilisation de ce système n’est pas nécessairement le chemin le plus rapide, mais c’est celui que je considère comme le plus transparent et flexible dans son mode d’opération, répondant à l’idée suivante proposée par Simondon :

>« L'homme comme témoin des machines est responsable de leur relation; la machine individuelle représente l'homme, mais l'homme représente l'ensemble des machines, car il n'y a pas une machine de toutes les machines, alors qu'il peut y avoir une pensée visant toutes les machines. » \citep[p. 145]{simondon_du_1958}

Le système entier est réfléchi comme des pièces détachées qui peuvent s’assembler de manière précise pour créer un ensemble qui échangera de manière très spécifique avec son milieu associé. C’est ce type d’approche qui m’a amené à embrasser l’apprentissage de *GNU/Linux* pour créer *Électrocinétique*. Développer sous ce système et cette architecture m’a amené à réfléchir autrement à la création d’instruments interactifs et me permet de mettre en application le principe de concrétisation de l’objet technique \citep{simondon_du_1958}.

## Documentation, communication et construction via GIT

De nombreux créateurs qui programment, dont moi, font face au problème de la gestion du code de leurs créations. Le code, comme le texte, est une matière malléable qui est amenée à changer au cours de l’écriture. Si plusieurs personnes travaillent à la réécriture d’un texte commun, il est facile de mettre au point un système de notation pour conserver chaque version en renommant les fichiers avec comme suffixe la date ou l’étape franchie afin de préserver une traçabilité ou un historique des modifications. Dans le cas du code, ce type de méthodologie, soit changer le nom d’un fichier est fortement contreproductive car elle peut mener au dysfonctionnement du logiciel. Si l’on tente de créer une analogie entre la compilation et l’impression, nous pourrions dire qu’un logiciel est un roman dont la moindre coquille, erreur de ponctuation ou majuscule manquante rendrait illisible l’intégralité de l’ouvrage. 

À cette rigidité du code s’ajoute la composante humaine. En effet, les individus qui rédigent du code ne travaillent pas toujours avec les mêmes méthodes. Cela peut engendrer certains problèmes lorsque ces individus tentent de mettre leur code en commun. Ce problème habite toutes les collaborations et est même au cœur de toute la communauté et la pensée *Free & Open-Sources*.

Dans ce domaine, GIT \citep{torvalds_git_2005} est devenu un des logiciels de gestion de versions les plus utilisés dans la communauté *Free & Open-Sources*. GIT a été créé par Linus Torvald en réaction à la non-disponibilité d’un logiciel de gestion de version libre pour supporter le travail collaboratif autour du noyau de Linux. GIT permet, entre autre, d’archiver et d’annoter tout changement effectué à du code en préservant la trace temporelle et celle de l’auteur. 

J’ai décidé d’apprendre GIT afin de me familiariser avec le langage, la communauté et la méthodologie de travail et ainsi améliorer mes compétences en matière de collaboration. J’ai donc commencé à utiliser GIT dans le cadre de mes projets personnels et professionnels ainsi que pour diverses collaborations artistiques.  J’ai aussi utilisé le service d’hébergement et de gestion de logiciels en ligne Github puis Gitlab afin de rendre le code d’Électrocinétique disponible.

Fonctionner avec ces outils a impliqué la création régulière de rapports sur les problèmes auxquels je faisais face. Cette documentation écrite en ligne prend la forme d’une *issue* \citep{github_mastering_2014}. En résumé, une *issue* gagne à contenir les éléments suivant (liste traduite librement du guide *mastering issue* \citeyearpar{github_mastering_2014} ):

* Un titre concis qui explique le problème rencontré
* Une description claire incluant une méthode de reproduction du problème et la configuration matérielle sur laque le problème est rencontré
* Des repères visuels (couleur) et des identifiants  (tags) permettant de faciliter la répertorisation par filtrage 
* Des objectifs de résolution temporelle (Milestone) afin d'organiser temporellement l'organisation du travail
* Une personne assignée responsable de la résolution de problème 
* Tout commentaire/conversation pertinent lié au processus de résolution du problème

En utilisant les outils utilisés par des communautés de développeurs j’ai pu garder un historique des modifications de mon code. L'apprentissage de ce mode de communication permet aussi de participer au processus collectif de concrétisation des outils dans la communauté *Free & Open-Sources*.

Au cours de mon travail avec le segment audio d'*openFrameworks,* j'ai fait mention de l'observation de comportements inattendus à la communauté. Ces observations se sont avérées à être des bogues qui furent réglés par un des programmeurs principaux d'*openFrameworks*, Arturo Castro.  Au cours du développement de la fonction d'interpolation de la vitesse sonore présente dans *Oscillographe*,  j'avais comme objectif de pouvoir jouer avec la vitesse de lecture d’un échantillon audio stéréo, de l’entendre adéquatement transposé et d’extraire en temps réel les valeurs d’amplitude sur les canaux de gauche et de droite respectivement. Le lecteur audio de base dans openFrameworks ne me permettait pas d’avoir accès aux valeurs brutes de l’échantillon, j’ai donc essayé plusieurs alternatives. J’ai alors été confronté à plusieurs échecs notamment dans l’implémentation du module ofxSoundObjects (Macdonald, 2017b) où j’ai rapporté sous la forme d’une issue \citep{ofxsoundobjects__16_weird_2017} comment l’utilisation de la fonction de *setSpeed* brisait la lecture du son. Environ 6 mois ont été nécessaires pour régler ce problème. Entre temps, j’avais isolé une implémentation d’un lecteur audio \citep{castro_ofxbasicsoundplayer_2017} qui me permettait d’avoir accès à ce dont j’avais besoin. Cependant, j’ai fait face à un nouveau problème, l’interpolation audio ne fonctionnait que lorsqu’il y avait un unique canal audio. Dès que l’échantillon était stéréo (deux canaux) et que la vitesse variait, la lecture audio ne se comportait pas comme prévu. 

J’ai d’abord contourné cet obstacle en créant deux lecteurs audio mono synchronisés, soit un pour le canal de gauche et un autre pour le canal de droite. Cette approche avait le défaut de rendre plus complexe ma gestion des échantillons, car je devais manuellement séparer les canaux en deux fichiers différents. J’avais aussi remarqué que ce problème n’était pas exclusif à l’implémentation *ofxBasicSoundPlayer*, il avait aussi lieu dans *ofxSoundObjects*. J’ai donc documenté ce problème ainsi que les étapes pour le reproduire sous la forme d’une issue \citep{ofxsoundobjects_21_[soundplayerobject]_2017}.

La conversation qui s’en est suivie a mené à la découverte et au réglage d’un bogue dans *openFrameworks*. Le problème a été résolu dans le tronc de développement maître via une *Pull request* \citep{macdonald_merge_2017}. Une *Pull request* est une copie du tronc principal comportant les modifications pour régler l'irrégularité où les changements menant à la résolution sont réintroduits dans le tronc principal. Suite au réglage de ce bogue, j’ai pu mettre à jour mon environnement de développement et revenir à un seul lecteur audio afin d’annuler les détours initialement pris. Je n’avais pas les connaissances pour régler moi-même le bogue dans les deux cas où j’ai émis des commentaires via Github. En utilisant une méthode de dialogue appropriée et adéquatement documentée, j’ai réussi à mobiliser suffisamment d’individus de la communauté pour améliorer le code que j’utilise. 

Comprendre l’évolution des outils et être capable de participer au processus de développement avec d’autres permet un effort collectif qui mène à une meilleure pérennité ainsi qu’à une compréhension plus précise des outils permettant la création.
 
L’utilisation du système d’exploitation *GNU/Linux* sous l’architecture *ARM*, de GIT comme logiciel de versionnage et la rigueur de son utilisation ont permis une meilleure traçabilité des changements, un archivage des étapes du développement ainsi qu’une capacité à comprendre et dialoguer avec d’autres créateurs d’outils et de logiciels.

# Dégagement des buts et des objectifs du mémoire 

En résumé, *Électrocinétique* est une pièce pour instrument interactif qui s’inspire du concept de la boucle de rétroaction et où sa recherche-création est basé sur la concrétisation de l’objet technique. Ce processus tend à s'assurer que l'objet technique proposé connaîtra son développement le plus adéquat tout en ne mobilisant que les ressources qui sont strictement nécessaires à son fonctionnement. La «réduction» opérée au cours de ce processus s'est manifestée à la fois par le recours à une plateforme très économe au niveau électrique ainsi que par la conception d'un logiciel le plus efficace et le moins énergivore possible.

La volonté de combiner différents éléments m’a amené à mettre en pratique le principe de concrétisation de l’objet technique afin de structurer l’approche évolutive du processus d’invention d’instruments interactifs ainsi que la maîtrise des outils mobilisée. J’ai d’abord segmenté les différentes composantes par schématisation afin de pouvoir étudier les interactions de l'instrument. Afin de faire fonctionner les fonctionnalités segmentées, j’ai créé des projets autonomes qui présenté sur des cycles relativement courts m'ont permis d'observer et d’analyser les interactions des milieux associés. 

Les contraintes associées à la réduction de la consommation électrique m’ont amenée à mieux maîtriser les outils que j’utilise. Pour créer cette œuvre, j’ai mis sur pied un environnement de création audiovisuelle à partir d'outils disponibles librement, en utilisant des matériaux de base très flexibles soit le C++ et *GNU/Linux*. Le tout en me familiarisant aux principes de collaboration sur du code source ouvert ainsi qu’à l’idéologie du *Logiciel Libre*.  

Cette approche de concrétisation teinte aussi le choix des matériaux qui constituent la pièce. L’idée est que l'expérience d'*Électrocinétique* soit une représentation temps réel des données audio entendues et où seules la différence de phase et l’amplitude construisent l’environnement visuel. Si les éléments soulevés dans ce chapitre abordent l’œuvre d’un point de vue technique, l’inscrivant dans une histoire de la cybernétique, de la concrétisation de l'objet technique et dans une pratique actuelle de la programmation d'instruments interactifs, le point suivant à aborder est son ancrage esthétique et conceptuel.


